英調查：00後專注學業 未婚懷孕減

英調查：00後專注學業 未婚懷孕減

【明報專訊】英國一項調查發現，2000年後出生的「00後」一代較注重學業和工作，較少有性行為和飲酒。調查機構相信，這是政府過去20年致力性教育和相關配套服務的成果，也可解釋過去逾10年來未婚懷孕個案下跌的原因。

傾向與家人相處 較少飲酒

民間墮胎服務慈善組織「英國孕期諮詢服務處」（BPAS）以問卷訪問了1000名16至18歲青少年，結果2/3受訪者稱從未有性經驗，24％從不飲酒。逾80％受訪者稱，考試獲佳績或在所選職業中取得成功是最重要，認為花時間與朋友相處優先的只有68％，他們亦較傾向與家人相處。許多受訪者稱投入於學業和工作而難以找時間見朋友。不過收回的日誌紀錄顯示，他們每天平均會花近5小時上網做無關學習或工作的事。70％受訪者表示每周最少4次和朋友網聊，但少於1/4人用同樣頻率和朋友面對面交談。研究員認為，經常親身接觸朋友或伴侶的青少年，在性方面亦較活躍。BPAS報告認為，這顯示當今世代更理智（sensible），更為專注於學業和未來職業而想避免懷孕。

專家：新一代似更重視責任感

調查指出，英國青少年懷孕率在過往20年一直下降，相信是政府政策見效。英國政府過往10年推行的政策包括加強學校和診所性教育，和令有需要的青少年更易獲得避孕服務。青少年懷孕比率自2007年以來下降了50％。在1969年，每千名15至17歲英國少女有47人懷孕，2016年跌至約19人。

BPAS調查認為，青少年心態的改變亦是懷孕率下降因素——4/5受訪者認為現今當青少年父母不再光彩，年輕女性亦不再期望懷孕後能獲國家或家人支援。調查發現，逾八成有性行為的受訪者都會做避孕措施。BPAS政策研究主管奧布賴恩（Katherine O'Brien）認為，新一代似乎相當重視責任感和更成熟，特別是在飲酒和性行為方面，「我們相信年輕人已選擇了不同的生活方式」。

（BBC）

有幾多00後真係本土人先？

支持多啲性行為，但少啲未婚懷孕

結果顯示有2/3受訪者講大話